\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[francais]{babel}		% typographie franaise (french marche aussi)
%\usepackage[utf8]{inputenc}		% lettres accentuées
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[mac]{inputenc}		% lettres accentuées
\usepackage{graphicx, amsmath, amssymb, color}

\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\topmargin}{-10mm}
\setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-5mm} % marge gauche (im)paire = 1in. + x1mm
%\setlength{\evensidemargin}{0mm} % book : marge gauche paire = 1in. + x2mm
\setlength{\parskip}{1.2ex plus 0.9ex minus 0.4ex}

\newcommand{\dd} {\textrm d}   
\newcommand{\im} {\mathrm i}   
\newcommand{\e}  {\textrm e}   
\newcommand{\dpa}[2]  {\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddpa}[2] {\frac {\partial^{2} #1} {\partial #2 ^{2}}}   
\newcommand{\dto}[2]  {\frac {{\textrm d} #1} {{\textrm d} #2}}   
\newcommand{\ddto}[2] {\frac {\textrm{d}^{2} #1} {\textrm{d} #2 ^{2}}}

%-----------------------------------------------------------------------
\begin{document}

\noindent
M1 de Mécanique-\'Energétique \hfill 26 juin 2022 

\begin{center}
{\bf Examen d'Ondes et Turbulence} \\
{\it \small Durée 3 heures. Barême indicatif : ???. \\ %Présentation : 2 points.
Document autorisé : une feuille manuscrite recto-verso.} \\ 
\medskip
{\it \small On veillera à R\'EDIGER la copie en expliquant les calculs.}
\end{center}

%\medskip
%=======================================================================
%\section{Questions de cours}
{\bf I. Questions de cours}

%=======================================================================
{\bf II. Ondes (exercice 1)  : Ondes sur une corde présentant une discontinuité}


\noindent

On considère une corde tendue, de tension $T$ constante, et dont la masse linéique présente une discontinuité :
$\mu = \mu_1$ pour $x<0$ et $\mu = \mu_2$ pour $x>0$.

On note $Y(x,t)$ le déplacement latéral de la corde.

\begin{enumerate}

\item
Rappelez la forme de l'équation des ondes gouvernant l'évolution de $Y(x,t)$ et précisez l'expression de la vitesse des ondes $c$ en fonction de de $T$ et $\mu$.

\item On suppose que du coté $x<0$ provient une onde monochromatique d'amplitude-déplacement $A_Y$, de nombre d'onde $k_1$ et de fréquence $\omega$. Celle-ci produit une onde réfléchie d'amplitude-déplacement $B_Y$ et une onde transmise d'amplitude $C_Y$. C'est-à dire :

\begin{equation}
Y(x,t) = \left\{
\begin{array}{l l}
A_Y e^{ i (k_1 x - \omega t)  } + B_Y e^{-i (k_1 x + \omega t) }  & \quad x<0 ;\\
C_Y e^{i(k_2 x - \omega t) }& \quad x>0.
\end{array}\right.
\label{eq:ondesABC}
\end{equation}

A partir de l'équation des ondes, donnez la relation entre $\omega$ et $k_1$ puis entre $\omega$ et $k_2$.

\item Si la portion de corde $x>0$ est plus légère que la portion de corde $x<0$ (c.a.d. $\mu_2 < \mu_1$), la longueur d'onde de l'onde transmise est elle plus longue ou plus courte que celle de l'onde incidente ? expliquez physiquement.


\item Justifiez physiquement que le déplacement de la corde $Y(x,t)$ ainsi que sa dérivée $\partial Y / \partial x$ sont des fonctions continues
de $x$. En déduire deux équations reliant $A_Y,B_Y$ et $C_Y$.

\item En déduire le coefficient de transmission $C_Y/A_Y$ et le coefficient de réflexion $B_Y/A_Y$ en function de $\mu_1$ et $\mu_2$.

\item Que valent $C_Y/A_Y$ et $B_Y/A_Y$ dans la limite $\mu_2 \gg \mu_1$ ? A quoi correspond physiquement cette limite ?

\item Justifiez que la puissance transmise par les ondes à la position $x$ (c'est à dire la puissance transmise par la portion $x'<x$ de la corde à la portion $x'>x$) vaut ${\cal P}(x)  = - T (\partial Y/ \partial x) (\partial Y / \partial t)$.

\item En déduite la puissance associées aux ondes $A_Y$, $B_Y$ et $C_Y$, puis les coefficients de transmission et de réflexion en énergie $T$ et $R$. Vérifiez qu'on a bien $R+T=1$.

\end{enumerate}

\newpage
%=======================================================================
{\bf III. Turbulence}

\noindent 
\noindent On consid\`ere un jet plan d'air se d\'eveloppant dans de l'air au repos (voir figure \ref{jetplanturbulent}). On note $(u,v)$ les composantes de la vitesse selon $(x,y)$, avec $x$ la direction longitudinale (l'origine $x=0$ est prise \`a la sortie de l'injecteur) et $y$ la direction transverse. La largeur $d$ de l'injecteur \'etant tr\`es petite devant la profondeur $\Delta z$ (normale au plan de la figure), on peut consid\'erer, pour des distances $x <\Delta z$ en aval, que l'\'ecoulement est statistiquement bidimensionnel : toutes les grandeurs statistiques sont ind\'ependantes de $z$. 

\begin{figure}[hbt]
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{JetplanturbulentSCHEMA.png}
\end{center}
\caption{D\'eveloppement d'un jet plan turbulent et profils de vitesse dans la partie autosimilaire.}
\label{jetplanturbulent}
\end{figure}

\noindent On rappelle l'\'equation de Reynolds (avec $\overline{u_i}$ la composante $i$ de la vitesse moyenne et $u'_i$ la fluctuation associ\'ee) :
\begin{equation}
\left( \frac{\partial}{\partial t}+\overline{u_j}\frac{\partial}{\partial x_j} \right) \left( \overline{u_i} \right) = - \frac{1}{\rho}\frac{\partial \overline{p}}{\partial x_i} + \frac{\partial}{\partial x_j} \left( \nu \frac{\partial \overline{u_i}}{\partial x_j} - \overline{u'_i u'_j} \right) \nonumber
\end{equation}
 
\subsubsection*{Equations g\'en\'erales du jet plan} 

\noindent On note $L$ l'\'echelle de longueur caract\'eristique selon $x$ et $\ell$  celle selon $y$, avec $\ell <<L$. On note $U$ l'ordre de grandeur de la vitesse moyenne axiale $\overline{u}$ et $V$ celle de la vitesse moyenne lat\'erale $\overline{v}$. Enfin, on note $u_{rms}$ l'ordre de grandeur des fluctuations turbulentes, que nous supposerons isotropes (c'est-\`a-dire telles que $\overline{u'^2} \approx \overline{v'^2} \approx \overline{u'v'} \approx u_{rms}^2$).

\begin{enumerate}
\item Exprimer l'ordre de grandeur de la vitesse lat\'erale $V$ en fonction de $U$, $L$ et $\ell$. Ecrire les \'equations de Reynolds en r\'egime statistiquement stationnaire pour les composantes $\overline{u}$ et $\overline{v}$, et \'evaluer les ordres de grandeur des diff\'erents termes (sauf la pression qui se cale toujours sur les termes les plus grands...). Montrer que les termes visqueux sont n\'egligeables devant les termes inertiels et les termes turbulents si
\begin{equation} 
Re_\ell >>(L/\ell)\ et\ Re_\ell>>(U/u_{rms})^2 \nonumber
\end{equation} 
o\`u on a pos\'e $Re_\ell = U\ell/\nu$. 
\item Montrer que si la condition $\ell/L<<u_{rms}/U$ est aussi v\'erifi\'ee, les \'equations de Reynolds se r\'eduisent \`a :
\begin{eqnarray}
\overline{u} \frac{\partial \overline{u}}{\partial x}+\overline{v} \frac{\partial \overline{u}}{\partial y} & = & -\frac{1}{\rho} \frac{\partial \overline{p}}{\partial x} - \frac{\partial \overline{u'v'}}{\partial y} \nonumber \\
0 & = & -\frac{1}{\rho}\frac{\partial \overline{p}}{\partial y} - \frac{\partial \overline{v'^2}}{\partial y} \nonumber
\end{eqnarray}

\item Exprimer, \`a partir de l'\'equation de Reynolds selon $y$, la pression moyenne $\overline{p}$ en fonction de la pression \`a l'infini $p_0$ et des fluctuations de vitesse. Montrer (toujours avec l'hypoth\`ese $\ell/L<<1$) que l'\'equation de Reynolds selon $x$ se r\'eduit \`a :
\begin{equation}
\frac{\partial \left( \overline{u}^2 \right)}{\partial x}+\frac{\partial \left( \overline{u}\  \overline{v} \right)}{\partial y} = - \frac{\partial \overline{u'v'}}{\partial y} \label{jetplanE1} 
\end{equation}

\end{enumerate}

\subsubsection*{Recherche de solution autosimilaire} 

\noindent On s'int\'eresse \`a la r\'egion autosimilaire du jet : \`a suffisamment grande distance en aval, le jet s'\'elargit et sa vitesse moyenne diminue, mais le profil de vitesse garde la m\^eme forme. On d\'efinit la vitesse centrale moyenne par $U_0(x)=u(x,y=0)$ et la largeur $\delta(x)$ telle que
\begin{equation}
\overline{u}\left( x,y=\delta(x) \right)=\frac{1}{2}U_0(x) \nonumber
\end{equation}

L'autosimilarit\'e permet d'\'ecrire le profil moyen sous la forme adimensionn\'ee :
\begin{eqnarray}
\overline{u}(x,y) & =& U_0(x) f(\xi) \nonumber \\
\overline{u'v'}(x,y) & =& U_0(x)^2 g(\xi)
\label{jetplanE2}
\end{eqnarray}
o\`u on a introduit la coordonn\'ee r\'eduite $\xi=y/\delta(x)$, avec, par construction $f(1)=1/2$.

On d\'efinit le flux de quantit\'e de mouvement selon $x$ (par unit\'e de profondeur selon $z$) $\Phi$ comme :
\begin{equation}
\Phi=\int_{-\infty}^{+\infty} \rho \overline{u}^2 dy \nonumber
\end{equation}

\begin{enumerate}

\setcounter{enumi}{3}

\item En int\'egrant l'\'equation $(\ref{jetplanE1})$ par rapport \`a $y$ entre $-\infty$ et $+\infty$, montrer que $\Phi$ est ind\'ependant de $x$.
 
En \'ecrivant la vitesse axiale $\overline{u}$ sous la forme autosimilaire $(\ref{jetplanE2})$, en d\'eduire la relation suivante entre d\'eclin de la vitesse axiale et \'elargissement du jet :
\begin{equation}
\frac{\delta}{U_0} \frac{d U_0}{dx}=- \frac{1}{2}\frac{d\delta}{dx} \label{jetplanE3}
\end{equation}

\item A partir de l'\'equation de continuit\'e pour les vitesses moyennes, montrer que la vitesse moyenne lat\'erale s'\'ecrit :
\begin{equation}
\overline{v}=\frac{1}{2} \frac{d \delta}{dx} U_0 \left[ 2 \xi f(\xi) - \int_0^\xi f(s)ds \right] \label{jetplanE4}
\end{equation}

\item En substituant les profils autosimilaires $(\ref{jetplanE2})$ et $(\ref{jetplanE4})$ dans l'\'equation de Reynolds $(\ref{jetplanE1})$, et en utilisant la relation $(\ref{jetplanE3})$, montrer que :
\begin{equation}
\frac{1}{4} \frac{d \delta}{dx} \left( F^2 \right)'' = g' \label{jetplanE5}
\end{equation}
o\`u $F(\xi)=\int_0^\xi f(s)ds$ et les symboles ' d\'esignent ici les d\'eriv\'ees par rapport \`a $\xi$.

\item D\'eduire de l'\'equation $(\ref{jetplanE5})$ que le jet cro\^{\i}t lin\'eairement, c'est-\`a-dire que son taux d'\'elargissement $S=d\delta/dx$ est constant. En d\'eduire la loi de variation de la vitesse moyenne axiale $U_0(x)$ et du d\'ebit $Q(x)$ en fonction de la distance $x$ \`a l'injecteur (on n\'egligera la pr\'esence d'une r\'egion non autosimilaire \`a $x$ petit, c'est-\`a-dire que l'on supposera que la largeur du jet est $\delta(x)=Sx$). Proposez un m\'ecanisme permettant d'expliquer l'augmentation du d\'ebit $Q$ avec $x$.

\end{enumerate}

\subsubsection*{Mod\`ele de turbulence et solution autosimilaire} 

\noindent On \'ecrit la contrainte de Reynolds $\tau_{xy}=-\rho \overline{u'v'}$ dans le cadre du mod\`ele de viscosit\'e turbulente sous la forme 
\begin{equation}
\tau_{xy}=\rho \nu_T \frac{\partial \overline{u}}{\partial y} \label{jetplanE6}
\end{equation}
o\`u $\nu_T$ est le coefficient de viscosit\'e turbulente (on a n\'eglig\'e ici la contribution $\partial \overline{v}/\partial x$ de la d\'eformation moyenne). 

Cette viscosit\'e turbulente d\'epend a priori de la position dans l'\'ecoulement, mais l'hypoth\`ese d'autosimilarit\'e permet de supposer qu'il ne d\'epend que de $x$. Nous supposerons en outre que le nombre de Reynolds turbulent, d\'efini par $Re_T=U_0(x)\delta(x)/\nu_T(x)$ est constant dans tout l'\'ecoulement.

\begin{enumerate}

\setcounter{enumi}{7}

\item Montrer, \`a partir de l'\'equation ($\ref{jetplanE6}$) que l'autosimilarit\'e de $\overline{u'v}'$ (\'equation $(\ref{jetplanE2})$) permet d'exprimer $g(\xi)$ en fonction d'une d\'eriv\'ee de $F(\xi)$ et de $Re_T$. En d\'eduire que l'\'equation de Reynolds adimensionn\'ee $(\ref{jetplanE5})$ peut se mettre sous la forme :
\begin{equation}
F'''+\alpha^2 (F^2)''=0  \label{jetplanE7}
\end{equation}
o\`u $\alpha$ est une constante sans dimension que l'on exprimera en fonction de $S$ et $Re_T$. 

\item Combien faut-il de conditions limites pour résoudre cette équation ? Quelles sont ces conditions limites ?

\end{enumerate}


\end{document} 